\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\author{Aksel Lunde Aase}   
\title{TMA4140 Øving 5}

\begin{document}
    
\maketitle

\subsection*{Seksjon 4.4}

\framebox{21} \ Use the construction in the proof of the Chinese 
remainder theorem to find all solutions to the system of congruences
$x \equiv 1 \pmod{2}, x \equiv 2 \pmod{3}, x \equiv 3 \pmod{5},$ and
$x \equiv 4 \pmod{11}.$

Vi har $m_1=2, m_2=3, m_3=5, m_4=11$.
La $m=m_1m_2m_3m_4=330$,
og $M_k=m/m_k$ for $k\in\{1,2,3,4\}$.
Videre finner vi de fire inversene $y_k$
slik at $M_ky_k\equiv 1\pmod{m_k}$.
\begin{itemize}
    \item[] $3*5*11*y_1\equiv 1 \pmod{2} \Rightarrow y_1=1$
    \item[] $2*5*11*y_2\equiv 1 \pmod{3} \Rightarrow y_2=2$
    \item[] $2*3*11*y_3\equiv 1 \pmod{5} \Rightarrow y_3=1$
    \item[] $2*3*5*y_4 \equiv 1 \pmod{11}\Rightarrow y_4=7$
\end{itemize}
Med disse verdiene konstruerer vi løsningen vår \\
$x\equiv M_1y_1a_1+M_2y_2a_2+M_3y_3a_3+M_4+y_4+a_4 \\
\equiv 165*1*1+110*2*2+66*1*3+30*7*4 \\
\equiv 1643 \pmod{m_1m_2m_3m_4}
\equiv 323 \pmod{330}$.

Alle løsninger er da gitt ved $x=323+k*330, k\in\mathbb{Z}$.

\framebox{33} \ Use Fermat's little theorem to find $7^{121} \bmod 13$.

$7^{121}\equiv 7*(7^{12})^{10} \equiv 7*1^{10} \equiv 7 \pmod{13}$

\framebox{37} 

\textbf{a)} Show that $2^{340}\equiv 1\pmod{11}$ by Fermat's little
theorem and noting that $2^{340}=(2^{10})^{34}$.

Siden 10 og 11 er relativt primiske er $2^{10}\equiv 1\pmod{11}$.
Derfor er $2^{340}\equiv (2^{10})^{34}\equiv (1)^{34}\equiv 1 \pmod{11}$.

\newpage
\subsection*{Seksjon 4.5}

\framebox{12} \ Find the sequence of pseudorandom numbers generated
by the power generator with $p=11, d=2$ and seed $x_0=3$.
\begin{itemize}
    \item[] $x_1=(x_0^d \bmod p)=(3^2\bmod 11)=9$
    \item[] $x_2=(x_1^d \bmod p)=(9^2\bmod 11)=4$
    \item[] $x_3=(x_2^d \bmod p)=(4^2\bmod 11)=5$
    \item[] $x_4=(x_3^d \bmod p)=(5^2\bmod 11)=3$
\end{itemize}

\subsection*{Seksjon 4.6}

\framebox{26} \ What is the original message encrypted using the RSA
system with $n=53*61$ and $e=17$ if the encrypted message is
3185 2038 2460 2550?.

Vi må finne verdien $d$ slik at $de\equiv 1 \pmod{52*60}$.
Dette kan gjøres med euklids algoritme og tilbakesubstitusjon,
og det viser seg at $d=2753$.
Videre ser vi på verdiene $C^d \bmod{n}$ for hver blokk i cipherteksten.
Dette kan raskt regnes ut i Python med funksjonen \texttt{pow(C, d, n)},
med $d=2753$ og $n=53*61=3233$.
\begin{itemize}
    \item[]$3185^{2735}\bmod{3233} = 108$
    \item[]$2038^{2735}\bmod{3233} = 2819$
    \item[]$2460^{2735}\bmod{3233} = 2685$
    \item[]$2550^{2735}\bmod{3233} = 780$
\end{itemize}

Vi ser altså at den opprinnelige meldingen var 0108 2819 2685 0780.

\subsection*{Seksjon 6.1}

\framebox{27} \ A comittee is formed consisting of one representative
from each of the 50 states in the United States, where the
representative from a state is either the governor or one
of the two senators from that state. How many ways are
there to form this committee?

Ettersom man har tre personer å velge i for hver stat vil det være
$3^{50}$ måter å fylle denne komiteen på.

\framebox{44} \ How many ways are there to seat four of a group of ten
people around a circular table where two seatings are considered
the same when everyone has the same immediate
left and immediate right neighbor?

For å fylle den første stolen har man 10 muligheter.
I stolen til høyre er det så 9 mulige personer å velge i,
i neste stol er det 8 personer, og til den siste stolen 
er det 7 personer å velge fra. 
Siden posisjoner anses som identiske dersom de bare er
rotert rundt bordet må vi dele på antall rotasjoner, som er 
4. Svaret er altså $10*9*8*7/4=1260$.

\subsection*{Seksjon 6.2}

\framebox{10} \ Let $(x_i, y_i),i=1,2,3,4,5$, be a set of five 
distinct points with integer coordinates in the $xy$ plane. Show 
that the midpoint of the line joining at least one pair of these
points has integer coordinates.

Linjestykkene mellom to vilkårlige punkter med heltallige 
koordinater kan deles i fire kategorier: 
\begin{itemize}
    \item Verken $x$- eller $y$-avstanden er odde
    \item Både $x$- og $y$-avstanden odde
    \item $x$- men ikke $y$-avstanden er odde
    \item $y$- men ikke $x$-avstanden er odde
\end{itemize}

Merk at dersom et linjestykke ligger i den første kategorien
så vil midtpunktet ha heltallige koordinater og vi trenger ikke
vise mer.
Derimot hvis vi antar at den første kategorien er tom må
en av de tre siste kategoriene inneholde minst 
$\lceil 10/3 \rceil=4$ linjestykker, ettersom det er 10
forskjellige linjestykker mellom fem punkter, som skal
fordeles på 3 kategorier.

For de tre siste kategoriene er argumentet likt.
Siden det er minst fire linjestykker i kategorien gir det minst 8
endepunkter for linjestykkene. Siden vi bare har fem punkter
må derfor minst ett av punktene være knyttet til to eller flere linjestykker.
Kall dette punktet $B$ og la $AB$ og $BC$ være to av linjestykkene
knyttet til $B$.
Se nå på vektorsummen av $AB$ og $BC$ (altså linjestykket $AC$).
Det er tydelig at både $x$- og $y$-koordinatet i $AC$ 
er partallige, og at midtpunktet dermed har heltallige koordinater.
Antakelsen om at den første kategorien var tom er derfor gal.
Med andre ord vil det derfor alltid være minst ett linjestykke med 
et midtpunkt med heltallige koordinater.

\framebox{16} \ How many numbers must be selected from the set
$\{1,3,5,7,9,11,13,15\}$ to guarantee that at least one pair of
these numbers add up to 16?

Det er fire par som gir summen 16: $(1, 15), (3, 13), (5, 11)$ og
$(7, 9)$, og disse utgjør alle tallene i mengden.
For å garantere at vi plukker ut begge tallene i minst ett par må 
vi trekke 4+1=5 tall.

\framebox{18} \ Suppose that there are nine students in a discrete
mathematics class at a small college.

\textbf{a)} Show that the class must have at least five male students
or at least five female students.

Siden vi kan dele studentene inn i nøyaktig to grupper etter kjønn
vil vi ha minst $\lceil N/2 \rceil=5$ studenter i en av kategoriene,
nemlig minst 5 menn eller minst 5 kvinner.

\textbf{b)} Show that the class must have at least three male students
or at least seven female students.

Dersom det er mindre enn tre mannlige studenter vil det være minst 
$9-2=7$ kvinnelige studenter. 
Tilsvarende, hvis det er mindre enn syv kvinnelige studenter vil
det være minst $9-6=3$ mannlige studenter.

\subsection*{Seksjon 6.3}

\framebox{19} \ A coin is flipped 10 times where each flip comes
up either heads or tails. How many possible outcomes

\textbf{a)} \ are there in total?

2 muligheter for hvert kast, totalt $2^{10}=1024$ muligheter.

\textbf{b)} \ contain exactly two heads?

Antall muligheter å kaste to kron av ti forsøk.
$\binom{10}{2}=45$

\textbf{c)} \ contain at most three tails?

Antall muligheter å kaste ingen mynter, pluss antall muligheter
å kaste én mynt, pluss antall muligheter å kaste to mynter, 
pluss antall muligheter å kaste tre mynter.
$\binom{10}{0}+\binom{10}{1}+\binom{10}{2}+\binom{10}{3}
=1+10+45+120=176$.

\end{document}